---
title: >-
    بخش ۶ - حکایت چهار - فرخی سیستانی
---
# بخش ۶ - حکایت چهار - فرخی سیستانی

<div class="n" id="bn1"><p>فرخی از سیستان بود پسر جولوغ غلام امیر خلف بانو.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>طبعی بغایت نیکو داشت و شعر خوش گفتی و چنگ تر زدی</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و خدمت دهقانی کردی از دهاقین سیستان</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و این دهقان او را هر سال دویست کیل پنج منی غله دادی و صد درم سیم نوحی.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>او را تمام بودی.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>اما زنی خواست هم از موالی خلف و خرجش بیشتر افتاد و دبه و زنبیل درافزود.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>فرخی بی برگ ماند.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و در سیستان کسی دیگر نبود مگر امراء ایشان.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>فرخی قصه به دهقان برداشت که مرا خرج بیشتر شده است چه شود که دهقان از آنجا که کرم اوست غلهٔ من سیصد کیل کند و سیم صد و پنجاه درم تا مگر با خرج من برابر شود.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>دهقان بر پشت قصه توقیع کرد که این قدر از تو دریغ نیست و افزون از این را روی نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>فرخی چون بشنید مأیوس گشت و از صادر و وارد استخبار میکرد که در اطراف و اکناف  عالم نشان ممدوحی شنود تا روی بدو آرد. باشد که اصابتی یابد.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>تا خبر کردند او را از امیر ابوالمظفر چغانی بچغانیان که این نوع را تربیت میکند و این جماعت را صله و جایزهٔ فاخر همی دهد و امروز از ملوک عصر و امراء وقت درین باب او را یار نیست. قصیده‌ای بگفت و عزیمت آن جانب کرد.</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>با کاروان حله برفتم ز سیستان</p></div>
<div class="m2"><p>با حلهٔ تنیده ز دل بافته ز جان</p></div></div>
<div class="n" id="bn14"><p>الحق نیکو قصیده‌ایست و در او وصف شعر کرده است در غایت نیکوئی و مدح خود بی نظیر است.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>پس برگی بساخت و روی به چغانیان نهاد.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>و چون به حضرت چغانیان رسید بهارگاه بود و امیر به داغگاه و شنیدم که هجده هزار مادیان زهی داشت هر یکی را کره‌ای در دنبال و هر سال برفتی و کرگان داغ فرمودی</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>و عمید اسعد که کدخدای امیر بود به حضرت بود و نزلی راست میکرد تا در پی امیر برد.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>فرخی به نزدیک او رفت و او را قصیده‌ای خواند و شعر امیر بر او عرضه کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>خواجه عمید اسعد مردی فاضل بود و شاعر دوست، شعر فرخی را شعری دید تر و عذب خوش و استادانه. فرخی را سگزیی دید بی اندام جبه‌ای پیش و پس چاک پوشیده، دستاری بزرگ سگزی‌وار در سر و پای و کفش بس ناخوش و شعری در آسمان هفتم!</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>هیچ باور نکرد که این شعر آن سگزی را شاید بود.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>بر سبیل امتحان گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>امیر به داغگاه است و من می‌روم پیش او و تو را با خود ببرم به داغگاه که داغگاه عظیم خوش جایی است، جهانی در جهانی سبزه بینی، پر خیمه و چراغ چون ستاره از هر یکی آواز رود می آید و حریفان در هم نشسته و شراب همی‌نوشند و عشرت همی‌کنند و به درگاه امیر آتشی افروخته چند کوهی و کرگان را داغ همی کنند و پادشاه شراب در دست و کمند در دست دیگر شراب میخورد و اسب می بخشد. قصیده‌ای گوی لائق وقت و صفت داغگاه کن تا تو را پیش امیر برم.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>فرخی آن شب برفت و قصیده‌ای پرداخت سخت نیکو و بامداد در پیش خواجه عمید اسعد آورد و آن قصیده این است:</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چون پرند نیلگون بر روی پوشد مرغزار</p></div>
<div class="m2"><p>پرنیان هفت رنگ اندر سر آرد کوهسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>خاک را چون ناف آهو مشک زاید بی قیاس</p></div>
<div class="m2"><p>بید را چون پر طوطی برگ روید بی شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دوش وقت صبحدم بوی بهار آورد باد</p></div>
<div class="m2"><p>حبذا باد شمال و خرما بوی بهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>باد گویی مشک سوده دارد اندر آستین</p></div>
<div class="m2"><p>باغ گویی لعبتان جلوه دارد بر کنار</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>نسترن لؤلوی بیضا دارد اندر مرسله</p></div>
<div class="m2"><p>ارغوان لعل بدخشی دارد اندر گوشوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>تا برآمد جامهای سرخ مل بر شاخ گل</p></div>
<div class="m2"><p>پنجه‌های دست مردم سر فرو کرد از چنار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>باغ بوقلمون لباس و شاخ بوقلمون نمای</p></div>
<div class="m2"><p>آب مروارید گون و ابر مروارید بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>راست پنداری که خلعتهای رنگین یافتند</p></div>
<div class="m2"><p>باغهای پر نگار از داغگاه شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>داغگاه شهریار اکنون چنان خرم بود</p></div>
<div class="m2"><p>کاندر او از خرمی خیره بماند روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>سبزه اندر سبزه بینی چون سپهر اندر سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>خیمه اندر خیمه چون سیمین حصار اندر حصار</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>هر کجا خیمه است خفته عاشقی با دوست مست</p></div>
<div class="m2"><p>هر کجا سبزه است شادان یاری از دیدار یار</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>سبزه‌ها با بانگ چنگ مطربان چرب دست</p></div>
<div class="m2"><p>خیمه‌ها با بانگ نوش ساقیان می گسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>عاشقان بوس و کنار و نیکوان ناز و عتاب</p></div>
<div class="m2"><p>مطربان رود و سرود و خفتگان خواب و خمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بر در پرده سرای خسرو پیروز بخت</p></div>
<div class="m2"><p>از پی داغ آتشی افروخته خورشید‌وار</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بر کشیده آتشی چون مطرد دیبای زرد</p></div>
<div class="m2"><p>گرم چون طبع جوان و زرد چون زر عیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>داغها چون شاخهای بسد یاقوت رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>هر یکی چون نار دانه گشته اندر زیر نار</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ریدکان خواب نادیده مصاف اندر مصاف</p></div>
<div class="m2"><p>مرکبان داغ ناکرده قطار اندر قطار</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>خسرو فرخ سیر بر بارهٔ دریا گذر</p></div>
<div class="m2"><p>با کمند اندر میان دشت چون اسفندیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>همچو زلف نیکوان مورد گیسو تاب خورد</p></div>
<div class="m2"><p>همچو عهد دوستان سال خورده استوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>میر عادل بوالمظفر شاه با پیوستگان</p></div>
<div class="m2"><p>شادمان و شاد خوار و کامران و کامکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>هر که را اندر کمند شست بازی در فکند</p></div>
<div class="m2"><p>گشت نامش بر سرین و شانه و رویش نگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>هر چه زین سو داغ کرد از سوی دیگر هدیه داد</p></div>
<div class="m2"><p>شاعران را با لگام و زائران را با فسار</p></div></div>
<div class="n" id="bn46"><p>چون خواجه عمید اسعد این قصیده بشنید حیران فروماند که هرگز مثل آن به گوش او فرو نشده بود.</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>جملهٔ کار ها فرو گذاشت و فرخی را برنشاند و روی به امیر نهاد و آفتاب زرد پیش امیر آمد و گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>ای خداوند تو را شاعری آورده‌ام که تا دقیقی روی در نقاب خاک کشیده است کس مثل او ندیده است.</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>و حکایت کرد آنچه رفته بود پس امیر فرخی را بار داد. چون درآمد خدمت کرد. امیر دست داد و جای نیکو نامزد کرد و بپرسید و بنواختش و به عاطفت خویش امیدوارش گردانید و چون شراب دوری چند درگذشت فرخی برخاست و به آواز حزین و خوش این قصیده بخواند که</p></div>
<div class="b2" id="bn50"><p>با کاروان حله برفتم ز سیستان</p>
<p>چون تمام برخواند امیر شعر شناس بود و نیز شعر گفتی از این قصیده بسیار شگفتیها نمود.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>عمید اسعد گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>ای خداوند باش تا بهتر بینی.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>پس فرخی خاموش گشت و دم در کشید تا غایت مستی امیر. پس برخاست و آن قصیدهٔ داغگاه برخواند.</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>امیر حیرت آورد پس در آن حیرت روی به فرخی آورد و گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>هزار سر کره آوردند همه روی سپید و چهار دست و پای سپید ختلی راه تراست تو مردی سگزی و عیاری چندانکه بتوانی گرفت بگیر تو را باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>فرخی را شراب تمام دریافته بود و اثر کرده بیرون آمد و زود دستار از سر فرو گرفت خویشتن را در میان فسیله افکند و یک گله در پیش کرد و بدان روی دشت برد و بسیار بر چپ و راست و از هر طرف بدوانید که یکی نتوانست گرفت. آخر الامر رباطی ویران بر کنار لشکرگاه پدید آمد. کرگان در آن رباط شدند. فرخی بغایت مانده شده بود. در دهلیز رباط دستار زیر سر نهاد و حالی در خواب شد از غایت مستی و ماندگی. کرگان را بشمردند چهل و دو سر بودند رفتند و احوال با امیر بگفتند.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>امیر بسیار بخندید و شگفتیها نمود و گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>مردی مقبل است کار او بالا گیرد او را و کرگان را نگاه دارید و چون او بیدار شود مرا بیدار کنید.</p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>مثال پادشاه را امتثال کردند. دیگر روز بطلوع آفتاب فرخی برخاست و امیر خود برخاسته بود و نماز کرده. بار داد و فرخی را بنواخت و آن کرگان را بکسان او سپردند و فرخی را اسب با ساخت خاصه فرمود و دو خیمه و سه استر و پنج سر برده و جامهٔ پوشیدنی و گستردنی.</p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>و کار فرخی در خدمت او عالی شد و تجملی تمام ساخت.</p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>پس به خدمت سلطان یمین الدوله محمود رفت و چون سلطان محمود او را متجمل دید به همان چشم در او نگریست و کارش بدانجا رسید که تا بیست غلام سیمین کمر از پس او برنشستندی و السلام.</p></div>